\Subsection{Детерминированные конечные автоматы с магазинной памятью}

\begin{definition}
	Все тоже самое (т.е. $(\Sigma, \Gamma, Q, T, \delta, z_o, q_o)$), но 
	\\ $\delta: Q \times (\Sigma \cup \{\epsilon\}) \times \Gamma \to Q \times \Gamma^* \cup \{\perp\}$, причём, если определено $\delta(q, \epsilon, g)$, то ни для какого $a \in \Sigma$ не определено $\delta(q, a, g)$, и обратно, если хотя бы для какого-то $a \in \Sigma$ определено $\delta(q, a, g)$, то $\delta(q, \epsilon, g)$.
	
	То есть из одной тройки у нас не может одновременно быть перехода, который читает символ и перехода, который его не читает.
\end{definition}

\begin{definition}
	Язык называется префиксным, если $\forall w \ne v\;\in L$ не верно, что $w$ -- префикс $v$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	Язык принимается ДМП по пустому стеку $\Leftrightarrow$
	
	\slashnss
	$\Leftrightarrow$ $\begin{cases}
		L$ принимается ДМП по терминальному состоянию $\\
		L$ -- префиксный $\\
	\end{cases}$
\end{theorem}
\begin{proof}
	\item $\Rightarrow$
	Покажем префиксность.
	Если у нас есть два слова $u$ и $v$ из языка, распознаваемого ДМП по пустому стеку, такие, что $u$ префикс $v$, то так как автомат детерминированный, то две строки, которые начинаются одинаково переходят всегда по одним и тем же состояниям с одними и теми же записями на стеке. Значит, в момент, когда мы приняли $u$, стек уже опустел, и значит, если $v$ длиннее, чем $u$, то такое слово мы уже никак принять не можем.
	
	Теперь покажем, что он принимается ДМП по терминальному состоянию.
	Сделаем то же самое, что и для недетерминированного МПА, а именно, добавим второе дно, а потом из всех состояний добавим переход, удаляющий второе дно в специальную терминальную вершину.
	
	\item $\Leftarrow$
	Заметим, что так как язык префиксный, то если мы пришли в терминальную вершину, то дальше идти нет смысла, поэтому удалим все переходы из терминальных вершин, а потом добавим из всех терминальных $\eps$-переход в специальную вершину, где мы снимаем всё со стека.
	
	Чтобы не принимать по пустому стеку лишние слова, опять же, как и в случае с недетерминированным МПА добавим второе дно, которое гарантированно нигде в этом автомате не удаляется.
\end{proof}

\begin{theorem}
	Регулярные языки $\subsetneq$ ДМП-языки по терминальному состоянию $\subsetneq$ КС-языки
\end{theorem}
\begin{proof}
	
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item [1)] Регулярные языки $\subsetneq$ ДМП-языки по терминальному состоянию
		\begin{enumerate}
			\item [$\subset$] Чтобы из ДКА сделать ДМП-автомат, просто на каждом переходе нужно доставать дно и класть его обратно.
			\item [$\neq$] Язык $\{0^n1^{2n}\}$ не является регулярным по лемме о накачке, однако ранее мы строили ДМПА, его распознающий.
		\end{enumerate}
		
		\item [2)] ДМП-языки по терминальному состоянию $\subsetneq$ КС-языки
		\begin{enumerate}
			\item [$\subset$] Мы ранее доказали, что недетерминированные МП-автоматы распознают те же языки, что и КС-грамматики. При этом каждый ДМП-автомат ялвяется при этом ещё и недетерминированным МП-автоматом, значит они распознают не больший класс языков.
			
			\item [$\neq$] Рассмотрим язык $L = \{0^n1^n\} \cup \{0^n1^{2n}\}$.
			Он принимается МП-автоматом, так как мы можем построить МП-автомат для $\{0^n1^n\}$ и для $\{0^n1^{2n}\}$, а потом собрать из них автомат для их объединения, просто сделав новую стартовую вершину и добавив из неё два $\eps$-перехода, не меняющих стек, в стартовые вершины исходных двух автоматов. 
			
			
			Теперь докажем от противного, что этот язык не принимается ДМП-автоматом. Пусть этот язык принимается ДМПА $A$: $L(A) = L$. Делаем полную копию $A$. В этой копии все единички поменяем на двоечки (буквы языка). Теперь из каждого терминального состояния старого автомата проведем переход по $\epsilon$, не меняющий стек, в соответствующее ему состояние автомата-копии. Получился МП-автомат $B$.
			
			Покажем, что $L(B) = \{0^n1^n\} \cup \{0^n1^{2n}\} \cup \{0^n1^n2^n\}$. Если мы не перешли в копию, и приняли слово, то это значит, что мы приняли $0^n1^n$ или $0^n1^2n$. Если же мы перешли в копию, то $\eps$-переход, который мы сделали, чтобы туда перейти мы сделали из терминальной вершины. Это означает, что перед переходом мы уже распознали префикс слова $0^n1^n$ или $0^n1^{2n}$.
			
			Когда мы перешли в копию, мы там походили-походили и пришли в терминальное состояние, распознав какое-то слово. Заметим, что если бы мы не переходили в копию, и по модулю этого проделали ровно такой же путь в исходном автомате, то мы бы тоже распознали какое-то слово. Это значит, что мы бы, в итоге, приняли либо слово $0^n1^n$, либо $0^n1^{2n}$. Но перед тем, как проделать этот остаток пути, мы уже распознали, либо $0^n1^n$, либо $0^n1^{2n}$, значит за остаток пути мы либо ничего не считали, либо считали $n$ единичек (только в том случае, если до этого распознали $0^n1^n$). Это означает, что если мы перешли в копию, то мы там могли либо ничего не считать, либо считать $n$ двоечек (опять же только в том случае, если до этого распознали $0^n1^n$). Значит такой автомат действительно распознаёт язык $\{0^n1^n\} \cup \{0^n1^{2n}\} \cup \{0^n1^n2^n\}$.
			
			Позже мы докажем, что этот язык не КС-свободный. Мы знаем, что МП-автоматы эквиваленты КС-грамматикам, значит мы получили противоречие, и исходный язык был не ДМП-автоматный.
			
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{lemma} [о накачке для КС-языков]
	Пусть $L$ -- КС-язык, тогда $\exists n \in \mathbb{N}: \forall w \in L: |w| \geq n: \exists u,v,x,y,z \in \Sigma^*:$
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			w = uvxyz\\
			vy \ne \epsilon\\
			|vxy| \leq n\\
			\forall i \in \mathbb{N}_{0} uv^ixy^iz \in L\\
		\end{cases}
	\end{equation*}
\end{lemma}
\begin{proof}
	
	\slashns
	
	Перейдем в нормальную форму Хомского. Положим $n = 2^{|N|}$. Пусть $|w| \geq n$. Возьмем самый длинный путь в дереве разбора этого слова. Его длинна будет хотя бы $|N| + 1$. По принципу Дирихле на этом пути есть хотя бы два одинаковых нетерминала. Возьмем самую нижнюю такую пару.
	
	Так как мы взяли самый длинный путь, и длина этого пути от верхнего из двух одинаковых нетерминалов до листа не превосходит $|N|$ (потому что на этом пути повторяется всего один нетерминал, ведь мы взяли самый нижний повтор), то верхний из этих двух терминалов породит строку длиной не более, чем $2^{|N|}$ (дерево разбора двоичное, а $|N|$ -- глубина поддерева, поэтому количество листьев в поддереве не больше, чем в $2^{|N|}$).
	
	На картинке обозначенно, что мы берём, соответственно, за $u, v, x, y$ и $z$. Так как у нас нормальная форма Хомского, то либо $v$, либо $y$ будет непустой. Почему $|vxy| \le n$ объяснено выше. Последовательность продукций, которая используется между $A$ и $A$, может быть проигнорирована (если сразу вставить на место этого $A$ сразу нижнее поддерево), а может быть повторена сколько угодно раз, это будет соответствовать тому, что мы либо убрали $u$ и $y$, либо повторили их одинаковое количество раз. Таким образом, получили то, что и было обещано в условии.
	
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\node at (0, -0.5) (0) {S};
	\node at (0, -2.75) (1) {$\vdots$};
	\node at (0, -5) (2) {A};
	\node at (0, -7.25) (3) {$\vdots$};
	\node at (0, -9.5) (7) {D};
	\node at (-3, -12) (8) {};
	\node at (3, -12) (9) {};
	\node at (10, -5) (10) {};
	\node at (-10, -5) (11) {};
	\node at (-5, -9) (4) {};
	\node at (0, -12) (5) {A};
	\node at (5, -9) (6) {};
	\draw[->] (0) -- (1) -- (2);
	\draw[->] (2) -- (3) -- (7);
	\draw[->] (7) -- (5);
	\draw[->] (2) -- (4);
	\draw[->] (3) -- (6);
	\draw[->] (3) -- (8);
	\draw[->] (7) -- (9);
	\draw[->] (0) -- (10);
	\draw[->] (1) -- (11);
	\draw (2, -15) -- (0, -11.5) -- (-2, -15) edge node[midway, below] {$\underbrace{\hspace{48pt}}_x$} (2, -15);
	\draw (4) -- (-7, -15) -- (-5, -15) -- (4);
	\draw (6) -- (7, -15) -- (5, -15) -- (6);
	\draw (8) -- (-4, -15) -- (-2.1, -15) -- (8);
	\draw (9) -- (4, -15) -- (2.1, -15) -- (9);
	\draw (10) -- (12, -15) -- (9, -15) -- (10);
	\draw (11) -- (-12, -15) -- (-9, -15) -- (11);
	\draw[white] (-7, -15.1) -- (-2, -15.1) node[midway, below, black] {$\underbrace{\hspace{28pt} \dots \hspace{28pt}}_v$};
	\draw[white] (7, -15.1) -- (2, -15.1) node[midway, below, black] {$\underbrace{\hspace{28pt} \dots \hspace{28pt}}_y$};
	\draw[white] (-12, -15.1) -- (-7, -15.1) node[midway, below, black] {$\underbrace{\hspace{48pt} \dots \hspace{5pt} }_u$};
	\draw[white] (12, -15.1) -- (7, -15.1) node[midway, below, black] {$\underbrace{\hspace{5pt} \dots \hspace{48pt} }_z$};
	\end{tikzpicture}
\end{proof}

\begin{example}
	$\{0^n1^n\} \cup \{0^n1^{2n}\} \cup \{0^n1^n2^n\}$ не является КС.
	
	От противного. Пусть он КС, тогда применим лемму о накачке. По Лемме существует $n$ с указанными свойствам, тогда возьмём это $n$ и слово $0^{2n}1^{2n}2^{2n}$. Это слово лежит в языке, и имеет достаточную длину, поэтому его можно накачать по лемме. Поймём, что $vy$ не содержит по крайней мере одну из трёх цифр $0$, $1$ и $2$. Значит при накачке мы получим слово, в котором есть все три цифры, но при этом количество какой-то не совпадает с количеством какой-то другой, а значит мы получим слово не из языка. Противоречие.
\end{example}

\Subsection{Иерархия Хомского}

\begin{enumerate}
	\item [0)] Произвольные грамматики
	\item [1)] Контекстно-зависимые
	\item [2)] Контекстно-свободные
	\item [3)] Регулярные
\end{enumerate}

\begin{definition}
	
	\slashns
	
	Праволинейной грамматикой назовем такую грамматику, что $A \to a$ и $A \to aB$.
	
	Леволинейной грамматикой назовем такую грамматику, что $A \to a$ и $A \to Ba$.
	
	Тогда регулярные грамматики это леволинейные $\cap$ праволинейные.
\end{definition}

\remark
	Есть прямое соответствие между ДКА и линейными грамматиками. Т.е. то, что задается леволинейными, задается и ДКА, то, что задается ДКА, задатеся и праволинейными и наоборот.

\begin{definition}
	
	\slashns
	
	Контекстно-зависимые грамматики. $\alpha B\gamma \to \alpha \beta \gamma$, где $\alpha, \gamma \in (\Sigma\cup N)^*, B \subset N, \beta \in (\Sigma \cup N)^{+}$.
\end{definition}


\begin{definition}
	
	\slashns
	
	Неукорачивающая грамматика, если все продукции имеют вид $\alpha \to \beta$, где $\alpha$ содержит хотя бы один нетерминал, $|\alpha| \leq |\beta|$
\end{definition}

\begin{theorem}
	Неукорачивающие $\Leftrightarrow$ контекстно-зависимые
\end{theorem}
	
\begin{proof}
	\item[$\Leftarrow$] Из определения контекстно-зависимых следует, что они неукорачивающие.
	
	\item[$\Rightarrow$]
	Будем по неукорачивающей строить эквивалентную ей контекстно-зависимую.
	Для каждого терминала $a$ заведём уникальный нетерминал $A$ и продукцию $A \to a$.
	
	Теперь для каждой продукции $a_1 a_2 \dots a_n \to b_1 b_2 \dots b_m$ ($m \ge n$, $a_i, b_j \in (\Sigma \cup N)$, среди $a_i$ есть хотя бы один нетерминал, и если $a_i$ нетерминал, то мы его ни на что не меняем, иначе меняем на соответствующий ему $A_i$, то же самое для $b_j$), которая была в неукорачивающей грамматике, заведём уникальные нетерминалы (специально для этой продукции) $Z_1, Z_2, \dots, Z_n$. И добавим следующие продукции.
	$$
		\begin{cases}
			A_1 A_2 \dots A_n \to Z_1 A_2 \dots A_n\\
			Z_1 A_2 \dots A_n \to Z_1 Z_2  \dots A_n\\
			\dots\\
			Z_1 Z_2 \dots Z_{n-1} A_n \to Z_1 Z_2  \dots Z_{n-1} Z_n\\
			Z_1 Z_2 \dots Z_n \to B_1 Z_2  \dots Z_n\\
			\dots\\
			B_1 B_2 \dots B_{n-1} Z_n \to B_1 B_2 \dots B_{n-1} B_n B_{n+1} \dots B_m \\
		\end{cases}
	$$
	
	После применения первой продукции, единственный способ избавиться от всех $Z_i$ в силу его уникальности -- это применить все остальные продукции, то есть перевести $A_1 \dots A_n$ в $B_1 \dots B_m$.
\end{proof}


\begin{theorem}
	
	\slashns
	
	Любую контекстно-зависимую (неукорачивающую) грамматику можно привести к Н.Ф. Куроды:\\
	$AB \to CD$\\
	$A \to BC$ \\
	$A \to a$ \\
\end{theorem}

\begin{proof}
	\item[1.] Исключим из правых частей терминалы. 	Для каждого терминала $a$ заведём уникальный нетерминал $A$ и продукцию $A \to a$.
	
	\item[2.] Остались только продукции вида $\alpha \to \beta$, где $\alpha, \beta \in N^+$ и $|\alpha| \le |\beta|$.
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] $|\beta| \le 2$, тогда это уже нормальная форма Куроды
		\item[(b)] $|\beta| \ge 3, |\alpha| = 1$, тогда продукция имеет вид $A \to B_1 \dots B_n$. Создадим для этой продукции уникальные нетерминалы $A_i$, и такие продукции:
		
		$$\begin{cases}
			A \to B_1 A_1 \\
			A_1 \to B_2 A_2 \\
			\dots \\
			A_{n-2} \to B_{n - 1} B_n \\
		\end{cases}
		$$
		
		Тогда в силу уникальности $A_i$, избавиться от них можно только применив все продукции, чтобы получить $A \to B_1 \dots B_n$
		
		\item[(c)] $|\beta| \ge 3, |\alpha| \ge 2$, тогда продукция имеет вид $A_1 \dots A_n \to B_1 \dots B_m$.
		
		Сделаем уникальный нетерминал $C$ и две такие продукции:
		
		$$\begin{cases}
		A_1 A_2 \to B_1 C \\
		C A_3 \dots A_n \to B_2 \dots B_m
		\end{cases}
		$$
		
		Со второй продукцией разберемся с помощью индукции по размеру продукции с помощью одного из трёх правил, в зависимости от длины левой правой части. Можем себе позволить, так как длина и левой и правой части уменьшилась на $1$, это хорошо, потому что и размер продукции уменьшился и неравенство $|\alpha| \le |\beta|$.
	\end{enumerate}  
	 
\end{proof}

\begin{definition}
	
	\slashns
	
	Произвольные грамматики: $\alpha \to \beta$ в $\alpha$ есть $\geq 1$ нетерминал.
\end{definition}

\begin{remark}
	
	\slashns
	
	Любую произвольную грамматику можно привести к Н.Ф. Куроды для произвольных грамматик: (все тоже самое, но еще легально $A \to \epsilon$)\\
	Доказательство: введем дополнительный символ $Z$, полечим укорачиваемость, потом $Z \to \epsilon$.
\end{remark}

\begin{theorem}
	
	\slashns
	
	Произвольные формальные грамматики эквиваленты МТ (Тьюринг-полны). 
\end{theorem}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item $\Rightarrow$ Ставим $S$ на ленту, едим на лево, выбираем правило (недетерминировано, но НМТ эквиваленты ДМТ), делаем $\alpha \to \beta$.
		\item $(ac, q) \to (bc, p)$\\
		\TODO посмотреть видео, записать нормально.
	\end{enumerate}
\end{proof}